批過去守財奴拖後腿 任志剛撐林鄭「財政新哲學」為107條解畫

被特首林鄭月娥形容是「三大金融靠山」之一、行會成員任志剛「重出江湖」，再撰寫網誌（全文）。任志剛在文中為基本法107條有關公共財政管理的條文解畫，指出過住十年政府一直採取「守財奴」政策，拖著經濟後腿。他樂見新政府投資未來，認為政府可考慮那些具有「較高乘數效應」及「提升生產力作用的項目」。

任以「香港公共財政管理」為題，圍繞基本法107條有關公共財政管理的條文：「香港特別行政區的財政預算以量入為出為原則，力求收支平衡，避免赤字，並與本地生產總值的增長率相適應。」

他批評，過去10年、即大多由前財政司司長曾俊華主導財金政策的年代，政府一直採取「守財奴」政策，「導致大量盈餘出現，拖著經濟後腿，可說是穩健有餘，進取不足，亦不合時宜。」

任志剛認為，社會各界對《基本法》第107條能擁有更深入和更廣泛的了解，將對香港邁步發展非常重要，基本上，從來沒有規定要特區政府每年都達至沒有赤字的平衡預算。他認為，《基本法》第107條所指的是財政預算而非實況，原因就是在財政年度內可能出現許多意想不到的事情，影響公共財政，「判斷是否符合《基本法》第107條，應該從預算的角度出發，而不是從實況去評論。」

「避免」赤字 非禁止投資未來

《基本法》第107條屬概念性質而不是具體規定，例如以量入為出為「原則」、「力求」收支平衡和「避免」赤字。他舉例說，「避免」亦不代表不能發生，第107條並沒有禁止逆周期的財政赤字，特別是能與同周期內的財政盈餘相抵消；此外亦沒有禁止特區政府適時處理香港經濟結構問題，例如要暫用赤字預算去積極投資香港未來，提高生產力。

任志剛提到，預算中提到財政預算與本地生產總值的增長率「相適應」，經常被人忽略及誤解。以為是政府的支出與收入要與本地生產總值同步增長，或政府的支出應限制於本地生產總值的一個固定比例，例如20%。但他不認同，認為這些解釋都不正確。否則，《基本法》第107條早就如此直接表述了。

他分析，條文使用「相適應」而非「同步」，充滿智慧，已反映出在這些文字思考時已兼顧到要運用財政政策作宏觀經濟管理，「說個簡單的比喻，以駕駛汽車為例子︰當汽車行得太慢，便需要「踩油」；當汽車行得太快，便需要『收油』。換句話說，當經濟增長速度太慢，便需要增加政府開支、減稅和作出赤字預算；而當經濟增長速度太快，便可以用相反的財政政策。」

曾在起草基本法107條時表達意見

任志剛強調，特區新任政府的「財政新哲學」中，有關「把握機遇，投資未來」的願景，令他非常鼓舞。他認為，不論是作為逆周期的措施，或是應對低於正常增長的結構性問題的安排，都可以優先考慮那些具有較高乘數效應及提升生產力作用的項目，「倘若憂慮經常性開支增長過大，亦可以優先考慮那些對經常性開支影響較低的項目。」

他強調在《基本法》第107條條文起草時，曾經過表達過他的意見，「從70年代中開始，協助歷任財政司預備年度財政預算案及協助起草撰寫預算案演辭的工作，有接近20年的時間，是內部團隊的成員，更有機會在《基本法》第107條條文起草時，表達我的意見。因此，我就《基本法》第107條提出以上觀點，供各界參考。」

任志剛網誌在上載這篇博客文章，整個文字檔以附檔方式上載於博客。任志剛在金管局擔任總裁時，開啟以每周寫一篇文章的《觀點》欄目， 論述經濟及金融發展，由1999年9月寫到2009年9月，直至他離任。

留名睇多幾個千億大白象

哩期真係囍事一籮籮

任志剛你咪又係得一招

過去5年莊曾鎖住d錢唔俾689燒

呀2.0咁快想黎料

起多幾個高鐵呀 大橋呀 人工島之類 俾中國建築賺到fatfat 然後俾大陸人走資！

全部最後由香港人埋單！

正呀港豬啲錢無哂

當年港豬冇咁多儲備，你3隻所謂救屎3撚又點玩鳩吹Showhand呢？？

而家出山瀨共，驚有野臨老要入去團聚呀？？？

為過錢俾支那開路,屌你老母